\section*{ANNEXE — Fiche opérationnelle HDJ : évaluation des cirrhoses}

\subsection*{Objectifs}
\begin{itemize}
\item Évaluation standardisée de la cirrhose et identification précoce des complications.
\item Organisation d’une prise en charge multidisciplinaire.
\item Traçabilité et codage PMSI optimisés pour soutenir l’activité du secteur.
\end{itemize}

\subsection*{Actes contributifs au gradient (GHM 07M13Z)}
\textbf{Actes comptant pour le gradient (≥3 ou ≥4 actes):}
\begin{itemize}
\item LSM/SSM (élastométrie hépatique ou splénique).
\item Échographie abdominale codée CCAM (acte diagnostique complet).
\item Évaluation nutritionnelle structurée.
\item Entretien psychologue structuré.
\item Vaccination (hépatite A/B, pneumocoque).
\item Consultation / synthèse médicale spécialisée tracée CCAM.
\end{itemize}

\textbf{Actes non contributifs :} biologie standard, échographie non codée, consultation administrative, imagerie extérieure.

\subsection*{Modèles de séances optimisées}
\paragraph{1. Évaluation complète (≥4 actes) — 941 €}
LSM/SSM + échographie CCAM + nutrition + psychologue + synthèse médicale.

\paragraph{2. Évaluation intermédiaire (3 actes) — 420 €}
LSM/SSM + échographie CCAM + nutrition.

\paragraph{3. Séances ciblées (≥3 actes)}
Selon indication : nutrition + psychologue + synthèse; LSM + échographie + synthèse; LSM + vaccinologie + synthèse.

\subsection*{Check-list pratique}
\textbf{Avant :}
LSM/SSM programmés; échographie CCAM; nutrition; psychologue; vaccinologie si besoin.

\textbf{Pendant :}
Traçabilité des actes; codage CCAM; saisie de la synthèse médicale.

\textbf{Après :}
Vérification du gradient (3 ou 4 actes); cohérence DP/DR/DAS; programmation du suivi.

\subsection*{Rappels DP/DR/DAS}
DP : Z098.  
DR : K74.6.  
DAS fréquents : R18, K76.6, E43--E46, F10.x.

\subsection*{Messages clefs}
Sans actes structurés, pas de tarification.  
LSM + échographie = base incontournable.  
Nutrition et psychologie = contributions majeures.  
Vaccinologie = acte simple, très contributif.
