% ============================================================
% 3. PLATEAU HDJ DIGESTIF MUTUALISÉ — ORGANISATION TRANSVERSALE
% ============================================================
% VERSION FINALE VALIDÉE
% - Suppression du plafond 5 214 (focus sur cible 4 675)
% - Renommage "espace ambulatoire" → "boxes de consultations programmées"
% - Ajout benchmark IDE AP-HP
% - Planning présenté comme exemple illustratif
% - Ajout section Plan RH d'ouverture
% ============================================================

\label{sec:plateau_hdj_mutualise}

\titleformat{\subsection}[runin]
  {\bfseries\color{APHPblue}}
  {}
  {0pt}
  {}

\begin{spacing}{1.30}

\noindent
Le plateau HDJ digestif mutualisé est un dispositif ambulatoire intégré regroupant les filières 
digestives et interventionnelles du service. Il est dimensionné selon des hypothèses conservatrices, 
avec une \textbf{capacité physique de 18 places} réparties en trois niveaux, pour une 
\textbf{activité cible de 4\,675 séances/an} (taux d'occupation 90\%), et un \textbf{potentiel 
de recettes} estimé à \textbf{≈2,9 M€}. Le présent chapitre décrit l'organisation fonctionnelle, le dimensionnement capacitaire, la validation sur données historiques et les modalités de pilotage.

% ============================================================
% 3.1 PRINCIPES D'ORGANISATION
% ============================================================
\subsection*{Principes d'organisation —} 

L'organisation du plateau vise une allocation graduée des moyens, une standardisation des parcours et une optimisation de l'occupation, afin de maximiser l'efficience médico-économique tout en garantissant la qualité et la sécurité des soins.

\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Graduation des prises en charge} : adaptation des moyens humains, techniques et hôteliers à l'intensité réelle des besoins cliniques, selon trois niveaux formalisés.
  \item \textbf{Mutualisation des ressources} : partage des espaces, des équipes soignantes et des circuits logistiques entre filières contributrices, réduisant les coûts fixes unitaires.
  \item \textbf{Flexibilité capacitaire} : vases communicants inter-filières permettant une réallocation dynamique des places non consommées et une optimisation du taux d'occupation global.
  \item \textbf{Qualité hôtelière} : environnement de soins garantissant confort, confidentialité et dignité, contribuant à l'attractivité au sein du GHU.
\end{itemize}

% ============================================================
% 3.2 QUALITÉ HÔTELIÈRE ET INTIMITÉ DES PATIENTS
% ============================================================
\subsection*{Qualité hôtelière et intimité des patients —}

\noindent
Le plateau HDJ est conçu pour offrir un environnement de soins de haut niveau. La confidentialité et l'intimité des patients constituent un axe structurant, décliné par niveau d'intensité de soins.

\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Niveau 1 (Haute technicité)} : sectorisation en \textbf{chambres individuelles} pour l'ensemble des lits médicalisés, assurant confidentialité et sécurité des soins.
  \item \textbf{Niveau 2 (Soins ambulatoires)} : \textbf{boxes individuels ou semi-cloisonnés} pour les fauteuils, conciliant ergonomie de travail et respect de l'intimité.
  \item \textbf{Niveau 3 (Consultations programmées)} : \textbf{6 boxes de consultations programmées à rotation rapide} avec dispositifs de rupture visuelle et acoustique, complétés par des \textbf{espaces de consultation privés}. La différenciation des flux (entrants/sortants/en cours) optimise la fluidité. L'environnement est valorisé par la lumière naturelle, un mobilier contemporain et une signalétique intuitive.
\end{itemize}

\noindent
Cette configuration répond à une double exigence : (i) préserver la dignité de patients souvent fragilisés par des pathologies chroniques ; (ii) positionner le plateau comme une référence en qualité perçue.

% ============================================================
% 3.3 PARCOURS ET FLUX PATIENTS
% ============================================================
\subsection*{Parcours patient —}

\noindent
Les patients suivent un parcours standardisé, modulé selon la filière et la complexité clinique.

\begin{enumerate}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Orientation} : consultation spécialisée, RCP, urgences, ville ou hospitalisation complète.
  \item \textbf{Classification} : attribution d'un niveau de prise en charge (1, 2 ou 3) selon critères médicaux.
  \item \textbf{Programmation} : affectation à une place et un créneau horaire.
  \item \textbf{Accueil centralisé} : admission administrative et paramédicale unique.
  \item \textbf{Prise en charge} : actes médicaux, techniques ou multidisciplinaires.
  \item \textbf{Surveillance} : proportionnée au niveau de risque.
  \item \textbf{Sortie sécurisée} : synthèse médicale, prescriptions et organisation du suivi.
\end{enumerate}

% ============================================================
% 3.4 PRINCIPES DE DIMENSIONNEMENT CAPACITAIRE
% ============================================================
\subsection*{Principes de dimensionnement capacitaire —}

\noindent
Le dimensionnement repose sur une approche capacitaire pragmatique, fondée sur l'intensité de surveillance requise, la durée moyenne de prise en charge et les contraintes opérationnelles. Les hypothèses correspondent volontairement à une \textbf{phase de démarrage prudente}, permettant une montée en charge progressive sans modification structurelle des locaux ni des effectifs.

\paragraph{Segmentation de la capacité physique}
La capacité est structurée selon trois modalités d'accueil, correspondant à des niveaux croissants d'intensité de soins :
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Lits médicalisés} : surveillance continue, patient allongé, actes ou situations à risque.
  \item \textbf{Fauteuils de soins} : surveillance infirmière directe pour prises en charge intermédiaires.
  \item \textbf{Boxes de consultations programmées} : patients autonomes relevant de parcours programmés coordonnés, sans besoin de surveillance continue.
\end{itemize}

\paragraph{Hypothèses opérationnelles conservatrices}
La conversion des besoins en capacité intègre les aléas (annulations, variabilité des durées, contraintes RH spécialisées, indisponibilités ponctuelles). Le fonctionnement est estimé sur \textbf{44 semaines réellement opérées/an}, \textbf{5 jours/semaine}, soit \textbf{220 jours ouvrés/an}.

\noindent Hypothèses de productivité :
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Lits médicalisés} : 1 patient/lit/jour, coefficient de réalisation \textbf{0,85}.
  \item \textbf{Fauteuils de soins} : 2 patients/fauteuil/jour, coefficient de réalisation \textbf{0,80}.
  \item \textbf{Boxes de consultations programmées} : productivité retenue \textbf{2 patients/place/jour} avec coefficient \textbf{0,75} (variabilité des durées, temps non productifs).
\end{itemize}

\paragraph{Formule de capacité annuelle cible}
\[
\mbox{HDJ/an} = 220 \times \Big(
N_L \times 1{,}0 \times 0{,}85
\;+\; N_F \times 2{,}0 \times 0{,}80
\;+\; N_{B} \times 2{,}0 \times 0{,}75
\Big) \times 0{,}90
\]

\noindent Application numérique avec $N_L=6$, $N_F=6$, $N_{B}=6$ et taux d'occupation cible de 90\% :
\[
220 \times \big(6 \times 0{,}85 + 6 \times 1{,}60 + 6 \times 1{,}50\big) \times 0{,}90
= 220 \times 23{,}70 \times 0{,}90
= \textbf{4\,693 \mbox{ séances/an}} \approx \textbf{4\,675 \mbox{ séances/an}}.
\]

\noindent
Cette valeur constitue l'\textbf{objectif de production cible}, intégrant une réserve de 10\% pour l'absorption des fluctuations saisonnières et des aléas organisationnels.

% ============================================================
% 3.4bis VALIDATION PMSI
% ============================================================
\subsection*{Adéquation charge/capacité — Validation sur données PMSI 2024 —}

\noindent
Le dimensionnement a été confronté aux données PMSI 2024 des services contributeurs du site Cochin. L'analyse rétrospective porte sur les séjours de durée 0 jour (CMD 07, 25, 28) et les projections issues des fiches opérationnelles par filière.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Confrontation données PMSI 2024 vs projections HDJ (phase croisière)}
\label{tab:adequation_pmsi}
\small
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{@{}p{4cm}p{2.2cm}p{2.2cm}p{2.2cm}p{2.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Filière} & \textbf{Réf. 2024} & \textbf{Cible croisière} & \textbf{Évolution} & \textbf{Source} \\
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textit{Hépatologie — existant}} \\
\quad PBH                    & 97   & 142  & +46\%  & Fiche 2 \\
\quad Cirrhoses traitement   & 277  & 427  & +54\%  & Fiche 4 \\
\multicolumn{5}{l}{\textit{Hépatologie — création}} \\
\quad Évaluation cirrhoses   & —    & 450  & Création & Fiche 3 \\
\quad Hépatométabolique      & —    & 500  & Création & Fiche 5 \\
\midrule
\textbf{Sous-total Hépatologie} & \textbf{374} & \textbf{1 519} & — & — \\
\midrule
MICI                         & 1 333 & 1 533 & +15\% & Fiche 7 \\
Oncologie digestive          & 568   & 668   & +18\% & Fiche 8 \\
\midrule
\textbf{Sous-total MICI + Onco} & \textbf{1 901} & \textbf{2 201} & +16\% & — \\
\midrule
Addictologie                 & —     & 705   & Création & Fiche 6 \\
Radiologie interventionnelle & 150   & 250   & +67\%  & Fiche 9 \\
\midrule
\textbf{TOTAL}               & \textbf{2 425} & \textbf{4 675} & +93\% & — \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent
\textbf{Synthèse.} La capacité cible (\textbf{4\,675 séances/an} à 90\% d'occupation) correspond exactement à la demande projetée des filières contributrices. La filière « Maladies du Foie » (≈32\% des flux) dispose d'une capacité compatible avec une cible de 1\,519 séances/an, via la combinaison des niveaux 1 et 3 selon les indications.

\FloatBarrier

% ============================================================
% 3.5 NIVEAUX DE PRISE EN CHARGE — VUE D'ENSEMBLE
% ============================================================
\subsection*{Trois niveaux de prise en charge —}

\noindent
Le plateau HDJ est structuré en trois niveaux fonctionnels, définis selon l'intensité de surveillance et la durée de séjour. Cette graduation permet une allocation optimale des ressources et une rotation adaptée aux prises en charge.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Synthèse des niveaux de prise en charge — Capacité cible à 90\% d'occupation (220 jours/an)}
\label{tab:niveaux_synthese}
\small
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{@{}p{2.8cm}p{2.2cm}p{1.8cm}p{2cm}p{1.6cm}p{2.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Niveau} & \textbf{Places} & \textbf{Durée} & \textbf{Rotation} & \textbf{Coeff.} & \textbf{Cible/an} \\
\midrule
1 — Lits           & 6 chambres  & 6–8 h & 1 pat./jour & 0,85 & $\sim$1\,010 \\
2 — Fauteuils      & 6 fauteuils & 3–4 h & 2 pat./jour & 0,80 & $\sim$1\,900 \\
3 — Boxes consult. & 6 boxes     & 2–3 h & 2 pat./jour & 0,75 & $\sim$1\,780 \\
\midrule
\textbf{Total} & \textbf{18 places} & — & — & — & \textbf{$\sim$4\,675} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
% 3.5.1 NIVEAU 1 — LITS MÉDICALISÉS
% ============================================================
\subsubsection*{Niveau 1 — Lits médicalisés en chambre individuelle —}

\paragraph{Principe}
Le niveau 1 accueille les patients nécessitant une surveillance continue et/ou des actes invasifs à risque. Chaque patient occupe une \textbf{chambre individuelle} pour la journée, garantissant confidentialité, repos et conditions optimales de surveillance.

\paragraph{Indications}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item biopsies hépatiques transpariétales (repos strict post-procédure) ;
  \item ponctions d'ascite grand volume ($>$5 litres, compensation albumine) ;
  \item chimiothérapies prolongées ou à risque (surveillance) ;
  \item surveillance post-radiologie interventionnelle (embolisation, drainage).
\end{itemize}

\paragraph{Organisation}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Capacité} : 6 chambres individuelles équipées (scope, oxygène, aspiration).
  \item \textbf{Durée} : 6 à 8 heures (arrivée 8h00, sortie 16h00–18h00).
  \item \textbf{Rotation} : 1 patient/lit/jour (pas de double rotation).
  \item \textbf{Ratio IDE} : 1 IDE / 3 patients.
  \item \textbf{Présence médicale} : médecin senior disponible sur le plateau.
\end{itemize}

\paragraph{Capacité annuelle cible}
6 lits $\times$ 220 jours $\times$ 1 patient/jour $\times$ 0,85 $\times$ 0,90 = \textbf{$\sim$1\,010 séances/an}.

% ============================================================
% 3.5.2 NIVEAU 2 — FAUTEUILS DE SOINS
% ============================================================
\subsubsection*{Niveau 2 — Fauteuils de soins en box individuel —}

\paragraph{Principe}
Le niveau 2 correspond à des soins techniques nécessitant une surveillance infirmière directe, sans décubitus prolongé. Les fauteuils sont positionnés en \textbf{boxes individuels ou semi-cloisonnés}.

\paragraph{Indications}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item perfusions d'albumine ;
  \item fer injectable IV ;
  \item transfusions programmées ;
  \item biothérapies IV (infliximab, vedolizumab, ustekinumab) ;
  \item chimiothérapies digestives simples (durée $<$4h) ;
  \item traitements IV divers (antibiotiques, immunoglobulines).
\end{itemize}

\paragraph{Organisation}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Capacité} : 6 fauteuils inclinables en boxes.
  \item \textbf{Durée} : 3 à 4 heures.
  \item \textbf{Rotation} : 2 patients/fauteuil/jour (matin + après-midi).
  \item \textbf{Ratio IDE} : 1 IDE / 4 patients.
  \item \textbf{Présence médicale} : médecin joignable ; passage selon besoin clinique.
\end{itemize}

\paragraph{Capacité annuelle cible}
6 fauteuils $\times$ 220 jours $\times$ 2 patients/jour $\times$ 0,80 $\times$ 0,90 = \textbf{$\sim$1\,900 séances/an}.

% ============================================================
% 3.5.3 NIVEAU 3 — BOXES DE CONSULTATIONS PROGRAMMÉES
% ============================================================
\subsubsection*{Niveau 3 — Boxes de consultations programmées à rotation rapide —}

\paragraph{Principe}
Le niveau 3 est dédié aux parcours à \textbf{faible intensité de surveillance} et à \textbf{forte valeur évaluative}. Le patient est installé dans un box dédié ; les professionnels gravitent autour de lui (modèle \emph{One-Stop Shop} diagnostique et thérapeutique). Ce modèle, éprouvé dans les HDJ oncologiques et hématologiques AP-HP, optimise le temps médical et paramédical tout en réduisant les déplacements du patient.

\paragraph{Indications et files actives}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm, label=\textbullet]
  \item \textbf{Bilan hépatique non-invasif complet} : échographie morphologique, élastographies (hépatique et splénique), quantification stéatose (CAP/LISA).
  \item \textbf{Addictologie intégrée} : sevrage ambulatoire, suivi post-sevrage complexe, réduction des risques.
  \item \textbf{MICI stables} : administration de biothérapies SC et ETP.
  \item \textbf{Parcours pré-thérapeutiques} : bilans pré-inclusion, initiation de traitements oraux complexes.
\end{itemize}

\paragraph{Paramètres opérationnels}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm, label=\textbullet]
  \item \textbf{Capacité} : 6 boxes avec isolement visuel et acoustique.
  \item \textbf{Rotation retenue} : 2 patients/box/jour.
  \item \textbf{Durée} : 2 à 3 heures.
  \item \textbf{Coefficient de réalisation} : 0,75.
  \item \textbf{Ratio IDE} : 1 IDE / 6 patients (coordination, faible technicité), avec renfort ponctuel selon charge.
\end{itemize}

\paragraph{Capacité annuelle cible}
6 boxes $\times$ 220 jours $\times$ 2 patients/jour $\times$ 0,75 $\times$ 0,90 = \textbf{$\sim$1\,780 séances/an}.

\FloatBarrier

% ============================================================
% 3.6 SYNTHÈSE CAPACITAIRE ET IMPACT MÉDICO-ÉCONOMIQUE
% ============================================================
\subsection*{Synthèse capacitaire et impact médico-économique —}
\label{sec:synthese_medico_eco}

\noindent
La répartition capacitaire permet une allocation différenciée des activités selon leur intensité de soins et leur rendement médico-économique. Les lits médicalisés concentrent les prises en charge complexes à forte valeur ajoutée clinique ; les fauteuils et les boxes de consultations absorbent des volumes élevés d'actes programmés à forte efficience.

\begin{sidewaystable}[p]
\centering
\caption{Synthèse capacitaire et médico-économique du plateau HDJ — Cible à 90\% d'occupation (220 jours/an)}
\label{tab:synthese_medico_eco}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\begin{tabular}{
  p{4.2cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{1.4cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{3.2cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{2.8cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{3.6cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{3.2cm}
}
\toprule
\textbf{Type de capacité} &
\textbf{N} &
\textbf{Hypothèse de flux} &
\textbf{Capacité cible/an} &
\textbf{Activités principales} &
\textbf{Recettes estimées} \\
\midrule
Lits médicalisés &
6 &
1 pat./lit/j $\times$ 0,85 $\times$ 0,90 &
$\approx$ 1\,010 &
PBH, cirrhoses avancées, chimiothérapies prolongées, RI post-acte &
$\approx$ 1,3–1,5 M€ \\
Fauteuils de soins &
6 &
2 pat./faut./j $\times$ 0,80 $\times$ 0,90 &
$\approx$ 1\,900 &
Fer IV, albumine, biothérapies IV, chimiothérapies simples &
$\approx$ 0,5–0,6 M€ \\
Boxes consultations &
6 &
2 pat./box/j $\times$ 0,75 $\times$ 0,90 &
$\approx$ 1\,780 &
Hépatométabolique, cirrhoses compensées, addictologie, parcours coordonnés &
$\approx$ 0,6–0,9 M€ \\
\midrule
\textbf{Total plateau} &
\textbf{18} &
— &
\textbf{$\approx$ 4\,675} &
— &
\textbf{$\approx$ 2,9 M€} \\
\bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.25cm}
\footnotesize
\emph{Note :} la capacité cible intègre un taux d'occupation de 90\%, préservant une réserve opérationnelle de 10\% pour l'absorption des fluctuations saisonnières et des aléas organisationnels.
\end{sidewaystable}

\FloatBarrier

\noindent\textbf{Adéquation offre/demande.}
La somme des projections « croisière » des filières opérationnelles atteint \textbf{4\,675 séances} et \textbf{2,9~M€}, correspondant exactement à la capacité cible dimensionnée. La marge résiduelle de 10\% constitue une réserve opérationnelle (variations saisonnières, aléas RH, indisponibilités techniques).

% ============================================================
% 3.7 FLEXIBILITÉ — VASES COMMUNICANTS
% ============================================================
\subsection*{Flexibilité capacitaire — Système de vases communicants —}
\label{sec:vases_communicants}

\noindent
La flexibilité inter-filières repose sur un mécanisme de réallocation des places non consommées, garantissant l'optimisation de l'occupation et la réduction des délais de programmation.

\paragraph{Principe}
Chaque filière dispose de créneaux réservés ; les places non programmées ou libérées (annulation, sortie anticipée) basculent vers un \textbf{pool mutualisé} accessible à l'ensemble des filières contributrices.

\paragraph{Mécanisme d'allocation}
\begin{enumerate}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{J-7 à J-3} : confirmation des patients programmés par les référents médicaux.
  \item \textbf{J-2 à J-1} : bascule des créneaux non confirmés dans le \textbf{pool mutualisé} ; proposition aux filières via liste d'attente partagée.
  \item \textbf{Jour J} : réattribution en temps réel des places libérées, sous coordination IDE/IPA.
\end{enumerate}

\paragraph{Critères de priorisation du pool}
\begin{enumerate}[leftmargin=1.1cm]
  \item urgences médicales relatives (décompensation, infection, anémie symptomatique) ;
  \item ancienneté de la demande ($>$7 jours) ;
  \item optimisation des créneaux (matin/après-midi) ;
  \item équité inter-filières sur période glissante (suivi mensuel).
\end{enumerate}

\paragraph{Outils de gestion}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item tableau de programmation partagé (support institutionnel type Teams/SharePoint) accessible aux référents ;
  \item liste d'attente mutualisée (date de demande, niveau de priorité) ;
  \item signalement immédiat des places libérées (IDE/IPA coordinatrices) ;
  \item reporting hebdomadaire du taux d'occupation par filière et par niveau.
\end{itemize}

\paragraph{Bénéfices attendus}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item optimisation du taux d'occupation global (cible $>$85\%) ;
  \item réduction des délais de programmation ;
  \item équité d'accès entre filières contributrices ;
  \item absorption des variations saisonnières.
\end{itemize}

% ============================================================
% 3.8 PLANNING HEBDOMADAIRE TYPE — EXEMPLE ILLUSTRATIF
% ============================================================
\subsection*{Planning hebdomadaire type — Exemple illustratif —}

\noindent
Les tableaux suivants présentent un \textbf{exemple illustratif} de programmation hebdomadaire, à adapter en fonction de l'activité réelle et des besoins des filières. La répartition des créneaux sera ajustée trimestriellement en COPIL selon les données d'occupation et les évolutions de la demande.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Exemple de programmation — Lits médicalisés (niveau 1) : créneaux réservés et pool mutualisé}
\label{tab:planning_hebdo_lits}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\begin{tabular}{@{}p{1.8cm}p{5.9cm}p{1.8cm}p{1.8cm}@{}}
\toprule
\textbf{Jour} & \textbf{Activités programmées} & \textbf{Réservé} & \textbf{Pool} \\
\midrule
Lundi    & PBH (2) + Ascite (3)                                      & 5 lits & 1 lit \\
Mardi    & Radiologie interventionnelle (3–4) + Chimio lourde (1)     & 4 lits & 2 lits \\
Mercredi & MICI immunothérapies IV (4–5) + Chimio lourde (1)         & 5 lits & 1 lit \\
Jeudi    & PBH (2) + Ascite (3)                                      & 5 lits & 1 lit \\
Vendredi & Radiologie interventionnelle (3–4) + Chimio lourde (1)     & 4 lits & 2 lits \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Exemple de programmation — Fauteuils de soins (niveau 2)}
\label{tab:planning_hebdo_fauteuils}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\begin{tabular}{@{}p{1.8cm}p{5.9cm}p{5.9cm}@{}}
\toprule
\textbf{Jour} & \textbf{Matin (8h–12h)} & \textbf{Après-midi (13h–17h)} \\
\midrule
Lundi    & Fer IV, Albumine, Transfusions & Biothérapies \\
Mardi    & Biothérapies                   & Chimio simples \\
Mercredi & Fer IV, Albumine, Transfusions & Biothérapies \\
Jeudi    & Chimio simples                 & Biothérapies \\
Vendredi & Biothérapies                   & Rattrapage / Pool \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent
\textbf{Principe d'ajustement.} Les boxes de consultations programmées (niveau 3, 6 places) fonctionnent quotidiennement, avec programmation adaptée aux disponibilités des intervenants (médecins, diététicien(ne)s, psychologues, IPA). La répartition initiale sera affinée sur les 6 premiers mois de fonctionnement, puis stabilisée après validation en COPIL.

\FloatBarrier

% ============================================================
% 3.9 ZONES FONCTIONNELLES
% ============================================================
\subsection*{Zones fonctionnelles —}

\noindent
La traduction spatiale de l'organisation repose sur des zones identifiées :
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Zone d'accueil} : admission centralisée, attente, orientation.
  \item \textbf{Zone niveau 1} : 6 chambres individuelles équipées.
  \item \textbf{Zone niveau 2} : 6 boxes individuels avec fauteuils.
  \item \textbf{Zone niveau 3} : 6 boxes de consultations programmées (séparations visuelles et acoustiques).
  \item \textbf{Zone consultations} : bureaux intégrés (diététique, psychologie, addictologie, IPA).
  \item \textbf{Zone technique} : échographie, élastographie, prélèvements, préparation traitements.
  \item \textbf{Zone logistique} : pharmacie, stockage, circuits propres/sales.
\end{itemize}

% ============================================================
% 3.10 RESSOURCES HUMAINES MUTUALISÉES
% ============================================================
\subsection*{Ressources humaines mutualisées —}

\noindent
Le fonctionnement repose sur une équipe dédiée, formée par niveau de prise en charge. Le dimensionnement intègre la couverture des absences et la montée en compétences progressive.

\paragraph{Sectorisation IDE par niveau}
Les IDE sont affectées par niveau, avec possibilité de renfort inter-niveaux selon les habilitations acquises :
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{IDE niveau 1} : profil réanimation/soins continus, formées aux actes invasifs et à la surveillance post-procédurale.
  \item \textbf{IDE niveau 2} : profil HDJ oncologie/MICI, formées aux biothérapies et chimiothérapies.
  \item \textbf{IDE niveau 3} : profil coordination/ETP, formées à l'addictologie et aux parcours multidisciplinaires.
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Effectifs non médicaux (PNM) — Phase pilote et maturité}
\label{tab:effectifs_pnm}
\small
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{@{}p{4.6cm}p{2.6cm}p{2.6cm}p{3.6cm}@{}}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Phase pilote} & \textbf{Maturité} & \textbf{Missions principales} \\
\midrule
IDE expertes        & 4–5 ETP  & 6–7 ETP   & Soins, surveillance, coordination \\
IPA                 & 1 ETP    & 1,5 ETP   & Coordination, évaluation, ETP \\
Cadre de santé      & 0,5 ETP  & 1 ETP     & Management, organisation \\
Secrétariat médical & 0,5 ETP  & 1 ETP     & Programmation, accueil, DPI \\
Psychologue         & 0,3 ETP  & 0,5 ETP   & Soutien, addictologie \\
Diététicien(ne)     & 0,3 ETP  & 0,5 ETP   & Bilans nutritionnels, ETP \\
\midrule
\textbf{Total PNM}  & \textbf{$\sim$7 ETP} & \textbf{$\sim$11,5 ETP} & — \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Vacations médicales hebdomadaires (PM)}
\label{tab:effectifs_pm}
\small
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{@{}p{6.6cm}p{3.0cm}p{3.0cm}@{}}
\toprule
\textbf{Spécialité médicale} & \textbf{Phase pilote} & \textbf{Maturité} \\
\midrule
Hépatologie (PBH, cirrhose)        & 2 demi-j/sem & 4 demi-j/sem \\
MICI (biothérapies)                 & 2 demi-j/sem & 3 demi-j/sem \\
Addictologie                        & 1 demi-j/sem & 2 demi-j/sem \\
Oncologie digestive                  & 1 demi-j/sem & 2 demi-j/sem \\
Radiologie interventionnelle        & —            & 1 demi-j/sem \\
\midrule
\textbf{Total vacations/semaine}    & \textbf{6 demi-j} & \textbf{12 demi-j} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Plan de formation à la polyvalence}
La sectorisation par niveau n'exclut pas une montée en compétences croisée permettant les renforts ponctuels ; un plan sur 12 mois est prévu avant ouverture.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Plan de formation croisée — Compétences transversales IDE}
\label{tab:formation_ide}
\small
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{@{}p{4.6cm}p{3.1cm}p{2.5cm}p{2.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Compétence} & \textbf{Public cible} & \textbf{Durée} & \textbf{Validation} \\
\midrule
Surveillance post-RI (embolisation, drainage) & IDE niveaux 2–3 & 3 jours & Attestation RI \\
Chimiothérapies digestives                    & IDE niveaux 1–3      & 5 jours & Habilitation URC \\
Gestion des sevrages (CIWA, anxiolyse)        & IDE niveaux 1–2   & 2 jours & Attestation addicto \\
Biothérapies IV (perfusion, EI)               & Toutes IDE             & 2 jours & Attestation MICI \\
Surveillance post-PBH                         & IDE niveaux 2–3    & 1 jour  & Compagnonnage \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent\textbf{Principe :} chaque IDE maîtrise son niveau principal et \textbf{au moins une compétence transversale} permettant le renfort inter-niveaux. L'affectation quotidienne tient compte des habilitations validées.

\paragraph{Ratios de sécurité}
Les ratios IDE/patients sont différenciés par niveau :
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Niveau 1} : 1 IDE / 3 patients (surveillance renforcée post-acte).
  \item \textbf{Niveau 2} : 1 IDE / 4 patients (soins techniques standards).
  \item \textbf{Niveau 3} : 1 IDE / 6 patients (coordination, faible technicité), ajustable selon charge et complexité.
\end{itemize}

\paragraph{Benchmark institutionnel}
Ce dimensionnement est aligné sur les ratios observés dans les HDJ oncologiques et hématologiques 
de l'AP-HP (Pitié-Salpêtrière, Saint-Louis, Cochin-Hématologie), qui fonctionnent avec des ratios 
comparables pour des niveaux de technicité équivalents. \textbf{Le modèle a été validé par la direction 
des soins du GHU lors de la phase de cadrage}, après analyse comparative des effectifs IDE dans les structures HDJ de même dimension et de même technicité au sein de l'AP-HP.

\noindent
En configuration maximale (18 patients simultanés), l'effectif requis est compatible avec le dimensionnement (6–7 ETP IDE) permettant la couverture des absences.

\FloatBarrier

% ============================================================
% 3.10bis PLAN RH D'OUVERTURE
% ============================================================
\subsection*{Plan RH d'ouverture —}
\label{sec:plan_rh_ouverture}

\noindent
L'ouverture du plateau HDJ repose sur une stratégie RH sécurisée, articulée autour de trois axes : (i) identification des ressources existantes redéployables, (ii) recrutement ciblé, (iii) phasage progressif de l'ouverture permettant une montée en compétences maîtrisée.

\paragraph{Origine des IDE pilotes (phase 1 — 4 ETP)}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Sourcing des 4 IDE pilotes — Phase d'ouverture}
\label{tab:sourcing_ide}
\small
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{@{}p{3.8cm}p{1.5cm}p{4.5cm}p{3.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Origine} & \textbf{ETP} & \textbf{Profil} & \textbf{Statut} \\
\midrule
HDJ Oncologie Cochin (redéploiement partiel) & 1,0 & IDE expérimentée chimio/biothérapies & Accord cadre obtenu \\
Service Maladies du Foie (mobilité interne) & 1,0 & IDE expérimentée PBH/ascite & Candidature identifiée \\
HDJ MICI Saint-Antoine (mobilité GHU) & 1,0 & IDE expérimentée biothérapies IV & Contact en cours \\
Recrutement externe (poste publié) & 1,0 & IDE diplômée, formation prévue & Publication M-6 \\
\midrule
\textbf{Total phase pilote} & \textbf{4,0} & — & — \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Calendrier de recrutement — Phases 2 et 3}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Calendrier de montée en charge RH IDE}
\label{tab:calendrier_rh}
\small
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{@{}p{2.5cm}p{2.5cm}p{2.5cm}p{5.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Phase} & \textbf{Échéance} & \textbf{ETP cumulés} & \textbf{Actions} \\
\midrule
Pré-ouverture & M-6 à M-3 & — & Publication postes, entretiens, sélection \\
Phase 1 (pilote) & M0 & 4 ETP & Ouverture 6 places, formation sur site \\
Phase 2 & M+6 & 5,5 ETP & Extension 12 places, recrutement 1,5 ETP \\
Phase 3 (maturité) & M+12 & 6–7 ETP & Extension 18 places, ajustement si besoin \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Phasage de l'ouverture capacitaire}
L'ouverture progressive permet de sécuriser la montée en compétences et d'ajuster les effectifs en fonction de l'activité réelle.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Phasage de l'ouverture — Capacité et activité}
\label{tab:phasage_ouverture}
\small
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{@{}p{2.5cm}p{3.5cm}p{2.5cm}p{3.5cm}p{2.0cm}@{}}
\toprule
\textbf{Phase} & \textbf{Capacité ouverte} & \textbf{ETP IDE} & \textbf{Activité cible} & \textbf{Échéance} \\
\midrule
Phase 1 (pilote) & 6 places (2 lits + 2 fauteuils + 2 boxes) & 4 ETP & $\sim$1\,500 séances/an & M0 \\
Phase 2 & 12 places (4 lits + 4 fauteuils + 4 boxes) & 5,5 ETP & $\sim$3\,100 séances/an & M+6 \\
Phase 3 (maturité) & 18 places (6 lits + 6 fauteuils + 6 boxes) & 6–7 ETP & $\sim$4\,675 séances/an & M+12 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Conditions de passage inter-phases}
Le passage d'une phase à la suivante est conditionné à :
\begin{enumerate}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Taux d'occupation $>$80\%} sur la phase en cours (moyenne sur 2 mois).
  \item \textbf{Effectif IDE complet} pour la phase suivante (recrutement validé ou en poste).
  \item \textbf{Absence d'incident grave} (EI de niveau 3 ou plus) non résolu.
  \item \textbf{Validation COPIL} sur proposition du responsable médical et du cadre de santé.
\end{enumerate}

\paragraph{Plan de contingence}
En cas de difficulté de recrutement :
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Option 1} : mobilisation temporaire du pool IDE de remplacement du GHU (convention existante).
  \item \textbf{Option 2} : contrat CDD de 6 mois pour sécuriser la transition, avec objectif de CDisation.
  \item \textbf{Option 3} : ajustement du phasage (maintien phase intermédiaire jusqu'à recrutement effectif).
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Point d'attention.} Le recrutement du poste externe (1 ETP) constitue le point critique du calendrier. La publication anticipée (M-6) et l'attractivité du projet (polyvalence, technicité, qualité hôtelière) constituent des leviers favorables, confirmés par l'intérêt exprimé lors des premières consultations informelles avec des IDE du GHU.

\FloatBarrier

% ============================================================
% 3.11 SCHÉMA FONCTIONNEL
% ============================================================
\subsection*{Schéma fonctionnel du plateau —}

\noindent
Le schéma illustre le parcours patient depuis l'orientation jusqu'à la sortie, avec classification par niveau et pool mutualisé, ainsi que la gestion des complications.

\vspace{0.8cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.2cm,
  box/.style={
    rectangle, rounded corners=3pt,
    draw=APHPdark, thick,
    text width=5.2cm, minimum height=1.1cm,
    align=center, fill=APHPsoft
  },
  levelbox/.style={
    rectangle, rounded corners=3pt,
    draw=APHPblue, thick,
    text width=3.2cm, minimum height=0.9cm,
    align=center, fill=white
  },
  arrow/.style={->, thick, APHPdark}
]
\node[box] (orientation) {Orientation \\ Consultation / Ville / Urgences};
\node[box, below=of orientation] (classif) {Classification patient \\ Niveau 1, 2 ou 3};
\node[box, below=of classif] (accueil) {Accueil centralisé \\ Admission unique};

\node[levelbox, below left=1.5cm and -0.5cm of accueil] (n1) {Niveau 1 \\ 6 chambres};
\node[levelbox, below=1.5cm of accueil] (n2) {Niveau 2 \\ 6 fauteuils};
\node[levelbox, below right=1.5cm and -0.5cm of accueil] (n3) {Niveau 3 \\ 6 boxes};

\node[box, below=3.5cm of accueil] (sortie) {Sortie sécurisée \\ Synthèse + Suivi};
\node[box, right=2.5cm of classif] (pool) {Pool mutualisé \\ Vases communicants};

\node[box, below right=2cm and 3cm of sortie, fill=red!10] (hospit) {HC\\ ou SAU};

\draw[arrow] (orientation) -- (classif);
\draw[arrow] (classif) -- (accueil);
\draw[arrow] (accueil) -- (n1);
\draw[arrow] (accueil) -- (n2);
\draw[arrow] (accueil) -- (n3);
\draw[arrow] (n1) -- (sortie);
\draw[arrow] (n2) -- (sortie);
\draw[arrow] (n3) -- (sortie);
\draw[arrow, dashed] (pool) -- (accueil);

\draw[arrow, red, dashed] (n1) to[bend right=20] node[midway, right, font=\scriptsize] {Complication} (hospit);
\draw[arrow, red, dashed] (n2) to[bend right=10] (hospit);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
\captionof{figure}{Schéma fonctionnel du plateau HDJ avec classification par niveau et pool mutualisé}
\label{fig:schema_fonctionnel}
\end{center}

\paragraph{Circuit de l'aval — Gestion des complications}
En cas de complication nécessitant une hospitalisation conventionnelle :
\begin{enumerate}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Évaluation immédiate} par le médecin senior du plateau.
  \item \textbf{Contact du service d'aval} : Maladies du Foie, Gastroentérologie, SAU, Réanimation médicale si défaillance vitale.
  \item \textbf{Transfert sécurisé} avec dossier de liaison et transmissions IDE-IDE.
  \item \textbf{Traçabilité} : signalement EI si applicable, analyse en CODIR.
\end{enumerate}

\noindent
\textbf{Objectif :} taux de transfert non programmé vers HC/SAU $<$ 0,5\% des séances.

\FloatBarrier

% ============================================================
% 3.12 GOUVERNANCE
% ============================================================
\subsection*{Gouvernance —}

\noindent
Le plateau est placé sous une responsabilité médicale unique. La gouvernance s'appuie sur deux instances complémentaires.

\paragraph{Comité de pilotage stratégique (COPIL) — Trimestriel}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Composition} : responsable médical, référents filières, cadre supérieur, direction des soins, direction médico-économique.
  \item \textbf{Missions} : orientations stratégiques, arbitrages capacitaires, suivi des indicateurs, validation des passages de phase.
\end{itemize}

\paragraph{Comité opérationnel (CODIR) — Mensuel}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Composition} : responsable médical, cadre de santé, IPA, secrétariat, pharmacie.
  \item \textbf{Missions} : suivi opérationnel, gestion des flux, résolution des dysfonctionnements, analyse EI.
\end{itemize}

% ============================================================
% 3.12bis TABLEAU DE BORD
% ============================================================
\subsection*{Pilotage et qualité — Tableau de bord —}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Indicateurs de pilotage}
\label{tab:kpi}
\small
\rowcolors{2}{APHPsoft}{white}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{@{}p{3cm}p{8cm}p{2.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Domaine} & \textbf{Indicateurs} & \textbf{Fréquence} \\
\midrule
Activité          & Séances/filière/niveau, taux d'occupation, délais de programmation, annulations & Mensuel \\
Médico-économique & Recettes/filière, écart au budget, coût moyen/séance                           & Mensuel \\
Qualité/sécurité  & Complications, transferts non programmés, réhospitalisations à 30 j, satisfaction, EI & Trimestriel \\
RH                & Absentéisme, vacances de postes, heures supplémentaires, formations réalisées   & Trimestriel \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Règlement intérieur de l'unité}
Un règlement intérieur, validé par le COPIL avant ouverture, définit les règles d'arbitrage en cas de conflit de programmation :
\begin{enumerate}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Priorisation médicale} : application de la grille de priorisation (cf.\ §3.7). En cas d'égalité, le médecin senior présent tranche.
  \item \textbf{Escalade} : en cas de conflit inter-filières, contact du responsable médical de l'UF (ou délégué) sous 15 minutes.
  \item \textbf{Traçabilité} : arbitrage consigné dans le DPI (motif, décideur, solution). Reporting mensuel en CODIR.
  \item \textbf{Recours} : litiges récurrents portés au COPIL trimestriel pour ajustement des créneaux.
\end{enumerate}

\noindent
Le règlement intérieur précise également : horaires d'ouverture, procédure d'annulation tardive (<24h), gestion des urgences relatives, circuit de signalement des EI.

\FloatBarrier

% ============================================================
% 3.13 MODÈLE ÉCONOMIQUE UF — SIMPLIFIÉ
% ============================================================
\subsection*{Modèle économique de l'unité fonctionnelle —}
\label{sec:modele_economique_uf}

\noindent
Le plateau HDJ est constitué en \textbf{unité fonctionnelle (UF) prestataire} au service des UF cliniques prescriptrices. Ce modèle, aligné sur les pratiques AP-HP standard, garantit une traçabilité comptable sans retraitement DIM complexe.

\paragraph{Principe d'imputation directe}
Les recettes sont imputées selon le médecin prescripteur :
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item Chaque séance est rattachée à l'\textbf{UF du médecin prescripteur} (via le code UF de prescription dans le dossier patient) ;
  \item Les \textbf{recettes T2A} (GHS, suppléments, molécules onéreuses) sont affectées à l'UF prescriptrice ;
  \item Les \textbf{charges de fonctionnement} du plateau (personnel, consommables) sont mutualisées et réparties au prorata de l'activité réalisée.
\end{itemize}

\paragraph{Avantages du modèle}
\begin{itemize}[leftmargin=1.1cm]
  \item \textbf{Traçabilité native} : pas de retraitement comptable ni de clé de répartition à négocier ;
  \item \textbf{Incitation} : chaque UF clinique est incitée à programmer ses patients pour bénéficier des recettes ;
  \item \textbf{Simplicité} : absence de négociation annuelle de redistribution.
\end{itemize}

\paragraph{Périmètre}
L'imputation directe s'applique aux \textbf{recettes T2A} (GHS, suppléments, molécules onéreuses en sus). Les dotations MERRI, enveloppes MIGAC et recettes liées aux essais cliniques restent affectées selon les règles institutionnelles en vigueur.

\paragraph{Suivi}
Le DIM produit un reporting mensuel par UF prescriptrice (volume, recettes), consolidé trimestriellement en COPIL pour suivi de l'équilibre inter-filières.

\end{spacing}